<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>programming on shihab4t&#39;s Blog</title>
        <link>/tags/programming/</link>
        <description>Recent content in programming on shihab4t&#39;s Blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 14 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/programming/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>বইটি নিয়ে আমার কথা!</title>
        <link>/p/%E0%A6%AC%E0%A6%87%E0%A6%9F%E0%A6%BF-%E0%A6%A8%E0%A6%BF%E0%A7%9F%E0%A7%87-%E0%A6%86%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0-%E0%A6%95%E0%A6%A5%E0%A6%BE/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>/p/%E0%A6%AC%E0%A6%87%E0%A6%9F%E0%A6%BF-%E0%A6%A8%E0%A6%BF%E0%A7%9F%E0%A7%87-%E0%A6%86%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0-%E0%A6%95%E0%A6%A5%E0%A6%BE/</guid>
        <description>&lt;img src="/p/%E0%A6%AC%E0%A6%87%E0%A6%9F%E0%A6%BF-%E0%A6%A8%E0%A6%BF%E0%A7%9F%E0%A7%87-%E0%A6%86%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0-%E0%A6%95%E0%A6%A5%E0%A6%BE/f-images.jpg" alt="Featured image of post বইটি নিয়ে আমার কথা!" /&gt;&lt;p&gt;প্রথমে ভেবেছিলাম বইটি কিনবো না, কারণ আগে তামিম শাহরিয়ার সুবিন ভাইয়ের প্রোগ্রামিংয়ের আশ্চর্য জগৎ পড়েছিলার এবং সুবিন ভাই ও HM Nayem ভাইয়ের অনেক গাইডলাইন মুলক ভিডিও দেখেছি তাই Programming, Software Development এবং Software Engineering সম্পর্কে সঠিক ধারণা ছিল। কিন্তু Youtube এ HM Nayem ভাইয়ের রিভিউ দেখে মনে হলো, হয়ত বা বইটিতে নতুন কিছু যানার আছে। তাই বইটি কিনেই ফেললাম, এখন পড়ার পরে মনে হচ্ছে সিদ্ধান্তটা ঠিকই ছিল। অসংখ্য ধন্যবাদ HM Nayem ভাইকে প্রোগ্রামিং শিখতে আসা নতুন শিক্ষার্থিদের ভুল পথে সময় ও টাকা ব্যয় করার থেকে বাচানোর জন্য। এছাড়াও ধন্যবাদ এতো সুন্দর বই উপহার দেওয়ার জন্য।
এখন আসা যাক আসল আলোচনায়, আমি মনে করি মোটা দাগে বইটিকে দুই ভাগে ভাগ করা যায়। প্রথম অংশ হলো Programming শেখা নিয়ে আর দ্বিতীয় অংশ হলো ফুলস্ট্যাক ওয়েব ডেভেলপমেন্ট নিয়ে।
প্রোগ্রামিং নিয়ে আমার অভিজ্ঞতা বেশি দিনের নয়, তবে Programming Community এর সাথে যুক্ত থাকার করণে দেখেছি অনেকের কাছে যথেষ্ট সময় ও সুযোগ থাকার পরেও Freelancing এর গুতায় Programming বা Computer Science এর বেসিক না শিখেই বিভিন্ন ফ্রেমওয়ার্ক বা টুল শেখা শুরু করে। তাই বইয়ের প্রথম অংশ আমার কাছে খুবই কার্যকরি মনে হয়েছে। এই অংশে আলোচনা করা হয়েছে Computer Scinece এর বেসিক — Programming, Data Structure and Algorithm, Problem Solving, Object Oriented Programming , Discrete Mathematics নিয়ে, এগুলাে কেন স্কিপ করা উচিত না তা নিয়ে। এছাড়াও অধ্যায় চৌদ্দোর শেষে সবকিছু শেখার রির্সোস শেয়ার করার ব্যাপারটি ভালো লেগেছে। তবে আমার অনুরোধ থাকবে, দ্বিতীয় প্রকাশে বইয়ের এই অংশে আরও দুটি বিষয় নিয়ে আলােচনা করার জন্য একটি হলো Computer Networking (যদিও লেখক নিজেই এটি উল্লেখ করেছে) আর একটি হলো Operating Systems। যেহেতু এই বইয়ের মুল আলোচ্য বিষয় হলো ওয়েব ডেভেলপমেন্ট তাই Networking নিয়ে আলেচনা আমি আশা করেছিলাম। যাই হোক আশাকরি দ্বিতীয় প্রকাশে এটি পাব। আর যেহেতু Back-End Development পুরোপুরি Operating Systems এর সাথে সম্পর্কিত বিষয় তাই এটি আশা করাও হয়ত বা দোষের না। যদি আবেদনটি HM Nayem ভাইয়ের কাছে পৌছায় আশা করি আমলে নেবেন, ইনশাআল্লাহ।
যেহেতু আমি তামিম শাহরিয়ার সুবিন ভাইয়ের বইয়ের নিয়মিত পাঠক, তাই বইটি প্রথম অংশে বর্ণিত বিষয়বস্তু সম্পর্কে আমি আগেই অবগত ছিলাম। তাই বইটি পড়ে আর একজন জ্ঞানীর থেকে বিষয়গুলো ভেরিফাই হয়ে গেল আরকি।
এবার আশা যাক বইয়ের দ্বিতীয় অংশে, বইটির দ্বিতীয় অংশে HM Nayem ভাই একটা ওয়েব অ্যপলিকেশন তৈরির আইডিয়া থেকে শুরু করে ডেপলয়মেন্ট পর্যন্ত যা যা থিওরি এবং টুল যানা দরকার তা বর্নণা করেছেন। এক কথাই বললে ওয়েব ডেভেলপমেন্টে পুরো প্রোসেসটা বর্ননা করা হয়েছে। তাই ওয়েব ডেভেলপমেন্টে আগ্রহী প্রোগ্রামারের জন্য বইটির দ্বিতীয় অংশ হতে পারে আর্দশ সঙ্গী । আমার ডেভেলপমেন্ট নিয়ে অল্প অল্প ধারণা থাকলেও পরিষ্কার ধারনা ছিলনা। যা বইটি পড়ার মাধ্যমে ভালই অর্জিত হয়েছে। বিশেষ করে ওয়ের ডিজাইন ও ফ্রন্টেন্ড ডেভেলপমেন্টের মধ্যে পার্থক্যটি পরিষ্কার হয়েছে।
সবশেষে, ফুলস্ট্যাক ডেভেলপমেন্ট কানেকটিং দ্য ডটস (HM Nayem) বইটি সম্পর্কে বলা যায় যে, একজন ভালো ওয়েব ডেভেলপার হওয়ার জন্য যা যা করা দরকার, তার প্রায় সবকিছুই বইটিতে আলোচনা করা হয়েছে। তাই আমি মনে করি ওয়েব ডেভেলপমেন্টে আগ্রহী শিক্ষার্থিদের জন্য বইটি অপরিহার্য।
এটি কোন বই রিভিউ না বরং বইটি সম্পর্কে আমার একটা মতামত মাত্র। আশাকরি ভুলগুলো ক্ষমা সুন্দর দৃষ্টিতে দেখবেন এবং কমেন্টে যানাবেন। ধন্যবাদ&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>কিভাবে সি প্রোগ্রমিং শিখবো?</title>
        <link>/p/%E0%A6%95%E0%A6%BF%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%AC%E0%A7%87-%E0%A6%B8%E0%A6%BF-%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%97%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%AE%E0%A6%BF%E0%A6%82-%E0%A6%B6%E0%A6%BF%E0%A6%96%E0%A6%AC%E0%A7%8B/</link>
        <pubDate>Fri, 08 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>/p/%E0%A6%95%E0%A6%BF%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%AC%E0%A7%87-%E0%A6%B8%E0%A6%BF-%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%97%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%AE%E0%A6%BF%E0%A6%82-%E0%A6%B6%E0%A6%BF%E0%A6%96%E0%A6%AC%E0%A7%8B/</guid>
        <description>&lt;img src="/p/%E0%A6%95%E0%A6%BF%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%AC%E0%A7%87-%E0%A6%B8%E0%A6%BF-%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%97%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%AE%E0%A6%BF%E0%A6%82-%E0%A6%B6%E0%A6%BF%E0%A6%96%E0%A6%AC%E0%A7%8B/c-image.jpg" alt="Featured image of post কিভাবে সি প্রোগ্রমিং শিখবো?" /&gt;&lt;p&gt;সি প্রোগ্রামিং ভাষা, যাকে সকল প্রোগ্রামিং ভাষা মা বা The mother of all language বলা হয়। এখনও যদি কোন অভিজ্ঞ প্রোগ্রামারকে বলা হয়, “ভাই, প্রোগ্রামিং শিখতে চাই কোন ভাষা দিয়ে শুরু করবো”। বেশির ভাগেই উত্তর হবে এই ৪৮ বছরের পুরোনো ভাষাটি । এর কারণ কি?
এর অনেকগুলো কারণ আছে তার মধ্যে একটি হলো এটি ছোট একটি ভাষা, বর্তমানে আমরা যত হাই-লেভেল প্রোগ্রামিং ভাষা দেখতে পাই তার প্রায় সব গুলোতেই অনেক অনেক জিনিস থাকে (যেমন: অবজেক্ট ওরিয়েন্টেড প্রোগ্রামিং, অনেক বড় বিল্টইন লাইব্রেরি ইত্যাদি)। কিন্তু যারা নতুন প্রোগ্রামিং শুরু করছে তাদের এত কিছু শুরুতেই যানার প্রয়োজন হয় না। তাদের দরকার হয় প্রোগ্রামিংয়ের মৌলিক বিষয় গুলোর জ্ঞান যা সি-য়ের মাধ্যমে অন্য যেকোন ভাষার থেকে ভালভাবে নেওয়া সম্ভম। কারন, সি অনেক ছোট একটি ভাষা এখানে প্রোগ্রামিংয়ের মৌলিক বিষয় গুলোর শেখার পর্যপ্ত সুযোগ পাওয়া যায়।
যাইহোক, এখন আশা যাক আসল আলোচনায় আমার সি প্রোগ্রামিং শেখার অভিজ্ঞতা থেকে এই ব্লগে আমি একটি রোডম্যপ(Roadmap) ও সেটি বস্তবায়নের রির্সোস দেওয়া চেষ্ট করাবো। আশাকরি এটি অনেকরই কাজে আশবে, ইনশাআল্লাহ। আমি সি প্রোগ্রামিং শেখাকে চারটি ধাপে ভাগ করেছি।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ধপ-১-পরগরময়র-মলক-বষয়গল-শখ&#34;&gt;ধাপ-১: প্রাগ্রামিংয়ের মৌলিক বিষয়গুলো শেখা।&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;যদি প্রোগ্রামিংয়ের মৌলিক বিষয়গুলো শেখার কথা আশে তাহলে এক কথায়, বেস্ট অপশন হলো তামিম সাহরিয়ার সুবিনের কম্পিউটার প্রোগ্রামিং — ১ম খন্ড বইটি। অসাধারণ একটি বই, এপর্যন্ত আমার পড়া প্রোগ্রমিংয়ে সেরা বই এটি। এটি পড়ার সময় পাঠকের মনে হবে লেখক তার সামনে বসে আছে। তাকে প্রোগ্রামিং শেখাচ্ছে, আমার তো এটিই মনে হয়েছিল। বইটি হাতে পাওয়া বেশকিছু অপশন আছে। কেউ চাইলে সরাসরি হার্ডকপি কিনতে পারে রকমানি থেকে আবার cpbook.subeen.com এ বইটি ফ্রি পড়তে পারে। আবার চাইলে cpbook.subeen.com থেকে পিডিএফও ডাউনলোড করতে পারে, যা যেটা ভালো লাগে আরকি। সাথে সাথে দ্বিমিক কম্পিউটিংয়ের ফ্রি র্কোস প্রোগ্রামিংয়ে হাতে খড়ি করাতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ধপ-২-পরগরময়র-মলক-বষয়গল-পকত-কর&#34;&gt;ধাপ-২: প্রাগ্রামিংয়ের মৌলিক বিষয়গুলো পোক্ত করা।&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;কেউ যদি ধাপ-১ সম্পন্ন করে এবং কম্পিউটার প্রোগ্রামিং — ১ম খন্ড বইটিতে বর্ণিত বিষয়গুলো মেনে অনুশীলন করে তবে তার প্রাগ্রামিংয়ের মৌলিক বিষয়গুলোর প্রতি ভালো ধারণা হয়েছে। এখন তাকে এই ধারণা পোক্ত করতে হবে। এজন্য বেস্ট অপশন হলো কিছু প্রোগ্রামিং সমস্যা সামাধান করা। যার জন্য বেস্ট অপশন হলো দ্বিমিক অনলাইন জাজের সমস্যাগুলো সমধান করা। এখানে দেওয়া সমস্যাগুলো সমাধান করলে প্রাগ্রামিংয়ের মৌলিক বিষয়গুলোর উপর দক্ষতা চলে আসবে। যেটা খুবই জরুরি। এবং আনন্দের বিষয়হলো দ্বিমিক অনলাইন জাজের সমস্যাগুলো বাংলায়।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ধপ-৩-স-য়র-অযডভনস-বষয়গল-শখ&#34;&gt;ধাপ-৩: সি-য়ের অ্যাডভান্স বিষয়গুলো শেখা।&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ধাপ-১ ও ধাপ-২ সঠিক ভাবে সম্পন্ন করার পর এখন সি-য়ের তুলনামুলক অ্যাডভান্স বিষয়গুলো (যেমন পয়েন্টার, রিকার্শন, বিটওয়াইজ অপারেশন, স্ট্রাকচার ইত্যাদি) শিখতে হবে। এজন্য কম্পিউটার প্রোগ্রামিং দ্বিতীয় খণ্ড (তামিম শাহরিয়ার সুবিন) বইটি পড়া যেতে পারে। যেটি রকমারিতে কিনতে পাওয়া যায়। এছাড়াও Tech Yourself C (Herbert Schildt) এই বইয়ের অধ্যায়-৬ থেকে অধ্যায়-১২ পর্যন্ত পড়া যেতে পারে। কোন বিষয়ে কনফিউশন থাকলে Google ও Youtube এ র্সাচ দিতে হবে বিভিন্ন ব্লগ ও ভিডিও থেকে সেগুলো শিখে নিতে হবে। এজন্য কিছু Youtube Channel — freeCodeCamp.org (English), MySirG.com (Hindi), Anisul Islam (Bangla), Sharif Chowdhury (Bangla) ও ওপেবসাইট — tutorialspoint.com, programiz.com, geeksforgeeks.org।&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ধপ-৪-স-য়র-অযডভনস-বষয়গল-পকত-কর&#34;&gt;ধাপ-৪: সি-য়ের অ্যাডভান্স বিষয়গুলো পোক্ত করা।&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;আবার সেই প্রোগ্রামিং প্রব্লেম সলভিং বা প্রোগ্রামিং সমস্যা সমাধান করা। প্রোগ্রমিংয়ের যেকোন কনসেপ্ট সঠিক ভাবে আয়ন্ব করতে হলে অনুশীলনের কোন বিকল্প নিই। আর প্রোগ্রামিং অনুশীলন করার একটি সহজ এবং কার্যকরী পদ্ধতি হলো প্রোগ্রামিং প্রব্লেম সলভিং বা প্রোগ্রামিং সমস্যা সমাধান করা। তাই যেকোন প্রব্লেম সলভিং ওয়েবসাইটে (যেমন: codeforces.com, lightoj.com, UVa) গিয়ে কমপক্ষে ১০০টি মোটি মোটি কঠিন সমস্যা সমাধান করতে হবে। তবেই এই অ্যাডভান্স বিষয়গুলো অয়ত্বে চলে আসবে।
এই চারটি ধাপে বর্নিত বিষয়গুলো শিখে যদি কউ সন্তুষ্ট না থাকে তবে The C Proramming Language (Brian Kernighan, Dennis Ritchie) বইটি পড়া যেতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;কেউ এই ধাপ গুলো অনুসরন করলে আশা করা যায় প্রোগ্রামিংয়ের উপর একটি ভালো দক্ষতা চলে আসবে, ইনশাআল্লাহ।
ধন্যবাদ&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>প্রোগ্রামিংয়ের আশ্চর্য জগৎ বই রিভিউ</title>
        <link>/p/%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%97%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BF%E0%A6%82%E0%A7%9F%E0%A7%87%E0%A6%B0-%E0%A6%86%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%9A%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%AF-%E0%A6%9C%E0%A6%97%E0%A7%8E-%E0%A6%AC%E0%A6%87-%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%AD%E0%A6%BF%E0%A6%89/</link>
        <pubDate>Tue, 10 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>/p/%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%97%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BF%E0%A6%82%E0%A7%9F%E0%A7%87%E0%A6%B0-%E0%A6%86%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%9A%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%AF-%E0%A6%9C%E0%A6%97%E0%A7%8E-%E0%A6%AC%E0%A6%87-%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%AD%E0%A6%BF%E0%A6%89/</guid>
        <description>&lt;img src="/p/%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%97%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BF%E0%A6%82%E0%A7%9F%E0%A7%87%E0%A6%B0-%E0%A6%86%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%9A%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%AF-%E0%A6%9C%E0%A6%97%E0%A7%8E-%E0%A6%AC%E0%A6%87-%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%AD%E0%A6%BF%E0%A6%89/b-images.jpg" alt="Featured image of post প্রোগ্রামিংয়ের আশ্চর্য জগৎ বই রিভিউ" /&gt;&lt;p&gt;তথ্যের এই সহজলভ্যতার যুগে প্রোগ্রামিং শিক্ষতে আশা নতুন শিক্ষার্থীদের সঠিক গাইড লাইন পাওয়া খুবই দুস্কর। ভুল ভাবে প্রোগ্রামিং শেখার মাধ্যমে তাদের ভবিষ্যৎ হুমকি মুখে পড়তে পারে। তাই তামিম শাহরিয়ার সুবিনরের প্রোগ্রামিংয়ের আশ্চর্য জগৎ বইটি হতে পারে একটা ভাল বিকল্প। একজন শিক্ষর্থীর প্রোগ্রামিং শেখা থেকে শুরু করে সেরা প্রোগ্রামার (superior programmer) হওয়া পর্যন্ত এই বইটি হতে তার সঙ্গি। বইটি পড়ার মাধ্যমে পাঠক যানতে পারবে প্রোগ্রামিং শেখার সঠিক এবং পরিক্ষিত ধাপ। যানতে পারবে প্রোগ্রামিং কি, কেন, কেন প্রোগ্রামিং শিখব? কিভাবে শিখব? কোন ভাষা প্রথমে শিখব? কতটুকু শিখব? কোথা থেকে শিখব? শেখার পরে কী করব? ইত্যাদি। বইয়ের দু’টি অধ্যায় আমার সবথেকে গুরুত্বপূর্ণ মনে হয়েছে। একটি হচ্ছে হাজার ঘন্টার কোডিং আর একটি হচ্ছে শেষ অধ্যায় আমার প্রোগ্রামিং শেখা নিয়ে‌।আমার কাছে মনে হয়ে হাজার ঘন্টার কোডিং অধ্যায়ে সুবিন ভাই সম্পূর্ণ গাইডলাইনটি দিয়েছে। এখানে সুবিন ভাই বুঝিয়েছে একবছর কিভাবে কোডিং করতে হবে, কিভাবে হাজার ঘন্টা কোডিং করতে হবে। এই অধ্যায় বাস্তবায়নের সঠিক ভাবে প্রোগ্রামিং শেখার পথে একধাপ এগিয়ে যায়া যাবে ইনশাআল্লাহ।আর শেষ অধ্যায়ে সুবিন ভাই তার শিক্ষা ও কর্ম জীবর্নের বর্ণনা দিয়েছে। তার এই বর্ণনা মাধ্যমে পরিস্কার ভাবে ফুটে ওঠেছে সফটওয়্যার ইঞ্জিনিয়ার হওয়ার পূর্বশর্ত কি? একজন সফটওয়্যার ইঞ্জিনিয়ার কয়টি প্রোগ্রামিং ভাষা পারে সেটি যে বিবেচ্য বিষয় নয় তা বুঝিয়েছেন। অবশ্য বইটির অনেক অধ্যায়ে র্বনিত বিষয় সুবিন ডট কম এ সুবিন ভাই লিখেছেন। আমি ইন্টারনেটের (বিশেষ করে Youtube) মাধ্যমে ওয়েব ডেভলপমেন্ট সর্ম্পকে জানতে পারি। তার পর HTML শেখা শুরু করি। মোটামোটি HTML বেসিক শিখি এবং CSS ও শিখি। এগুলো শেখার মধ্যে যানতে পারি ওয়েব ডেভলপমেন্টে প্রোগ্রামিং লাগে। প্রোগ্রামিং সর্ম্পকে যানতে গিয়ে এর প্রতি ভাল লাগা তৈরি হয়। ঠিক করি প্রোগ্রামিং শিখব। আলহামদুলিল্লাহ, সুবিন ভাইয়ের ফ্রি বই কম্পিউটার প্রোগ্রামিং দিয়ে প্রোগ্রামিং শেখা শুরু করি। কিন্তু তখন আমার কাছে সঠিক গাইড লাইন ছিল না। তারপর এই বইটি সম্পর্কে যানতে পারি এবং বইটি কিনে ফেলি। আমি যেমন বইটি থেকে একটি গাইড লাইন পেয়েছি ইনশাআল্লাহ আসা করি অন্য পাঠকরাও সঠিক গাইড লাইন পাবে। সবার জন্য শুভ কামনা রইল।&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
